二・生活向上委員会還元教団

　そしてこの高二の、わりと人生の重要な時期に友人の田村が失恋する。
　漫画とか読む限りにおいて、高校生は失恋しがちだと思う。
　社会人はひととおりの恋をして失恋するけど、高校生はアタックして砕ける。更にこれが田村の場合、アタックする前に砕けた。
「わかんないそれ。いったいなんでよ」
「岡本と一緒に下校してた」
「それだけ？」
　このレベルの話になるともう失恋と呼べるかどうかさえわからなかったが――
「ところで、相手はだれ？」
「寺島さん」
　――寺島さんの受ける大学と、岡本が受ける大学が同じで、ふたりは小学校からずっと一緒で、漫画でいうと達也と南の関係で云々、と。
　でもやっぱり、
「それは失恋じゃないよ」
　と、少しは慰めようとして言ってやったのに、あいつが生活向上委員会還元教団に入信したのはその直後だった。
　だれよりも早く失恋情報を嗅ぎつけて勧誘に来る、別名、失恋教団。例の冒険者の酒場にもたくさんの僧侶を派遣する老舗の新興宗教。
「略して生向委 」
「俺たちは『還元教』って略すことが多いかな」
　それからの田村は、
「おまえ、勇者になれよ。魔王倒しに行こうぜ」
　と、僕に絡むようになった。
　あの「魔王なんかいねえっしょ」と言ってた田村が、である。

　田村は親友でもあったし、バイトの金が入るといつも不二家のパフェをおごってくれた。見逃したアニメはお互いにテープを貸しあった仲で、
「教団に入る必要はないから、冒険者の酒場にだけは登録しておこうよ」
　と、言われると、断る理由もなかった。
「でも、高校生が酒場って、法的にどうなの？」
「17時までは酒も出してないし、普通のカフェと変わらないよ」
「プロントみたいなもんか」
「プロントもそうなの？」
　だけど受験とかいろいろ考えると、やっぱ、ないなぁって感じ。そもそも喫茶店なんて、ドトールしか入ったことがない。
「冒険とか行って、怪我したらどうするの」
「それを俺が治癒するんだよ」
　要らないよ、おまえの治癒なんて。

　それでまあ、冒険の話は適当にいなしてたんだけども、パフェ食べながら「還元教団のパーティがあるから」とか言われて、「食い物で釣るなんて卑怯だぞ」と、冗談めかして言ったものの、だんだん誤魔化しきれなくもなっていた。
　田村の目からは『今日断ったら、俺たちの仲はもう最後だからな』っていう覚悟が読み取れて、僕としてもまあ、田村が完全にあっちの世界に行ってしまうのもなんだったんで、パーティにだけは行くことにした。
　これでもし、僕があっち方面に行くことになったら、いつか聞かれると思うんだ。
「古澤さんがグラミーを諦めて、魔王退治の道へ入ったきっかけはなんですか？」
　って。
　だって親友がさあ、絶交を厭わずって覚悟で誘ってきて、断ったらたぶん田村はもう、向こうの世界に行ったまま縁が切れちゃうわけだろう？
　そりゃあ、考えるよ。

　還元教団の支部は市役所通りにあったけど、パーティは市街地の会場を貸し切って開かれていた。
　支部長さんの挨拶があって、どの冒険に何人のメンバーを派遣した、どのクエストでどんな成果を治めたって発表があって、
「魔王を倒す日まで、冒険者を支えていきましょう！」
　という締めの言葉のあとに、教団歌を歌った。

　ああー　わーれらー　かんげんーきょーうだーん

　会場にはフリーのドリンクが用意されていて、驚いたのは、生徒会長に立候補して破れた吉田くんや、図書委員の藤島さんもいたことで、知らない一面を見たっていうか、向こうも僕の顔をまじまじと見ながら、学校では聞いたことのない声のトーンで話しかけてきた。
　彼らは親の代からの教団員で、受験が終わったら冒険者の酒場に登録するんだって、握手なんか求められて、
「いや、僕はまだグラミー賞を諦めたわけでは」
　と、言うと、
「僕だって総理の椅子を諦めてはいない」
「私がノーベル文学賞を獲るのは運命なの」
　と、わけのわからない返事が返ってきて、総じて僕ら気持ちのいい馬鹿だなって思った。

　その還元教団の支部長の戸田さんは、かつて不死身の魔王を倒した勇者硯葉 さんとともに戦ったひと。
　総理大臣を目指す吉田くんが、「あの話、お願いしますよ」と水を向けると、
「いやその魔王がさあ、たいして強くないのよ」
　と、照れ笑いしながら話してくれた。
「でも不死身なんですよね？　なんども生き返るんでしょう？」
「そう。でも攻撃受けると、痛いことは痛いらしいのよ」
「あ、痛いんだ」
「そう、三回くらい殺したときかな？　こいつ、けっこう痛がってるなーって気がついて、次に生き返るまでの間に、勇者硯葉さんと『つぎ、どんな痛がらせ方しようか』って話してたもん」
「ひどいｗ」
「それで、どうなったんですか？　不死身の魔王」
「生き返るたびに、だんだんしおらしくなってって……」
「そうなんだｗ」
「最初は、
『ふははははは！　なんどやられようが、俺様は不死身だ！』
　って言ってたのが、五回目くらいで、
『なんで無駄に殺すんですか』
　って」
「敬語になってる！」
「――死なないって言ってるのに、ひどいじゃないですかー！　あなたらがやってることはただ相手を痛がらせるだけで、なんの解決にもなってないんですよー!?　――って」
「魔王ｗｗｗ」
「で、それでどうしたんですか？」
「硯葉さんが
『では、生き返らねば良いのだぐわははは！』
　って言ってグサリ」
「遊んでますよね、完璧に」
「生き返る前に足を切り離して隠したり、いろいろやったよ」
「ひどいｗ」
「――僕の足、どこに隠したんですか！　――ってｗ」
　戸田さんを囲んだ不死身の魔王談義は盛り上がっていたけど、僕は不安になった。
　その様子を気取った戸田さん。
「どうしました？　あまり好きじゃなかったかな、こういう話は」
　不意にこちらへと集まる目線に射られて、思わず――
「もしかして、勇者側も斬られたら痛いんですか？」
　と聞くと、まわりはキョトンとした顔を僕に見せた。
「そりゃそうでしょう」
　いや、そりゃそうでしょうじゃなくて。
「あの、戦いの最中、治癒魔法とか蘇生魔法とかで蘇るじゃないですか？　あれって、ダメージ受けたときって、痛いんですか？」
　わずかに間をおいて、図書委員が吹き出すと、吉田くんも目を細める。
「なに言ってんだおまえ、剣で切られるんだぞ!?　痛いに決まってんだろう！」
　その日いちばん盛り上がったのは、この話だった。
「僕らヒーラーだから、あんまり攻撃は受けないけど、戦士とかたいへんだよね」
　という戸田さんの言葉に、
「ラスボス戦で戦士が体験する痛みは、タンスのカドに足の小指をぶつけたときの三千回ぶんって統計がありますよね」
　図書委員の藤島さんが笑いながら添えた。
　笑い話にすることなのかな。
「古澤くんの冒険の物語も、今日からはじまりだね」
　――って吉田くん。
　いや、勝手に始めないで。

「これで僧侶と吟遊詩人が揃った」
　と、翌日の始業前に田村に言われて、「なぜ僕が」と問い返すべきところを、「吟遊詩人ってなに？」という質問が先に飛び出してしまった。
「あ、いや、まだ僕が冒険するとは限らないんだけど」
　あわてて取り繕ったものの、田村は、
「おっ、フラグだね」
　とあしらって、残るメンツをクラスの中から見繕い始めた。
「やっぱ、戦士ほしいよな。物理アタッカー」
　クラスを見渡すと、ラグビー部の富松、柔道部の坂井と、それっぽい連中はいるにはいるのだが、
「そういうのを紹介してくれるのが冒険者の酒場じゃないの？」
　と、尋ねると、
「酒場で集めると金がかかるから」
　と、にべもない返事が返ってきた。
　ちなみに、にべもないなんて言葉はいま生まれてはじめて使った。まさか使うとも思ってなかったので意味もよく知らない。おそらくこのタイミングで使う言葉だと思う。
「ていうか吟遊詩人って、何するの？」
「それはおまえ、あれだよ。冒険の盛り上げ役。歌って踊って、敵にダメージを与える」
「歌って踊ってダメージを受ける敵ってなに？」
「わかんねｗ」
　そうか。仮に僕がラグビー部の富松、柔道部の坂井、凡人田村とで冒険に出たとしたら、僕の歌で盛り上がった富松と坂井が敵に襲いかかって、傷ついたふたりを田村が癒やすんだな。
　その光景は少しおかしくもあったけど、でも――
「戦士、竹下さんじゃだめかな」
　あ、しまった。いまのはうっかり口走っただけでぇ――
「おっ、いいねぇ」
　いや、よくなくてぇ――
「あの、でもほら、ラスボス戦で体験する痛みって、タンスに足の小指をぶつけたときの三千回ぶんだっけ？」
「らしいね」
　いや、らしいねじゃなくてぇ。
「竹下さんをそんな目に合わせるわけにいかないよ」
「じゃあ、どうするよ？」
「まぁ、坂井でいいよ」
「うひょ！」
　うひょってなんだよ。
「攻撃を受けた坂井の柔道着がはだけて胸があらわに！」
　って、田村ぁ。おまえさぁ。

三・勇者ギルデンスターン

　で、その日の放課後、冒険者の酒場に行ったんだ、田村と。
「扉を開けると、むさくるしい男たちがこっちをギロリと睨んできてぇ」
「睨んできてぇ」
「おそるおそるカウンターに近づくとぉ」
「近づくとぉ」
　――見ない顔だね。何を飲むんだい。
　――ミルクを……。
「……って言うと、後ろでポーカーしてたやつが大笑いするんだよ」
　なんてことを話しながら店に入ったけど、店の雰囲気は野中町のカードショップと大差なかった。カードショップというか、システムは漫画喫茶かな。
　入り口にカウンターがあって、学生証を見せて、五百円払うと、『ジョブカード』をもらえる。
　田村はヒーラーなので青いカード、僕は吟遊詩人でサポート役なので緑色のカードを首から下げて、飲み物はフリードリンク。僕たちのカードにはでかでかと『１』と書かれている。
「レベル１かい。新人だね」
　すぐに口ひげの怪しい男が話しかけてくる。
「おまえたち、ギルドには入ってんのか？」
「いえ、ぼくたちは今日はじめてここに……」
　そう答えるとすぐに男はギルドに誘ってきた。
　ギルド……ゲームではよく聞く言葉だけど、いまいちピンと来てなかったのだけど、その男が実に端的に説明してくれた。
「ギルドってのは、ラインのグループだ」
「ラインのグループ……」
　とりあえず誘われるままにギルドに入ると、年齢不詳の冒険者たちのチャットがずらっと並んでいた。
　――◯◯討伐メンバー募集！
　だの、
　――◯◯地方に◯◯出現！
　だの、リアルだかファンタジーだかわからない文字が流れる。
　苦笑いを浮かべて画面をスクロールさせていると、「まあ、じきに慣れるよ」とひげの男は口角を釣り上げてみせて、僕らが加入したことをチャットで流した。
　僕らも急いで挨拶文を打ち込むと、
　――ようこそ！　肉桂文鳥団へ！
　の文字とスタンプが踊る。
「にくけい文鳥団？」
「ギルド名だ」
「なんでにくけい文鳥団？」
「リーダーが文鳥好きだから」
　冒険者が文鳥好きって。
「ちなみに肉桂と書いて『シナモン』な」
　さいですか。
「――こいつがリーダーの『たゆたう』だ」
　と、指し示してくれたリーダーのプロフの写真はシナモン文鳥だった。

　結局その日はひげのおっさんにギルドに誘われただけで終わった。
　おっさんはギルデンスターンと名乗っただけで、本名はわからなかった。
　その帰り道。
「ライン来た」
　ギルデンスターンからだった。
　――受験を第一に考えるんだぞ。冒険はそのあとだ。
「そのあとだって」
「偉そうに言える立場か？」
「俺ら、このおっさんと知り合うために五百円払ったん？」
「それな」

　翌日。
　――レベル１冒険者にぴったりのクエストがあるので、週末にどうですか？
　とのラインが来る。
　テンションが普通の人だ。昨日の口調はキャラだったんだ。
　まあ、それはともかく。田村が飛び上がって喜んだのは言うまでもない。
　ちょうど昼休みで、目の前には竹下さんがいて、キュリオスな瞳でこちらを見ている。
　誘いたい。
　漫画だったら向こうから、「どうしたの？」って声をかけてくるシチュエーション。だけど現実はそうじゃない。たぶん僕はこうやって竹下さんに憧れたまま学生時代を終えて、卒業して、就職して、グラミー賞を獲って死んでいくんだと思う。
　――なんて夢想していたら、
「どうしたの？」
　と、竹下さんから聞いてきた。
　漫画かよ。
　盛り上がった田村はギルデーンスターンさんとの冒険のことを、ツバを飛ばして説明しはじめるが、竹下さんは引いている。
　だけど、告白するならいまがチャンス！
　告白？
　いやいや、告白じゃないよな、誘うんだよ。とか思ってたら――
「その冒険、私も行っていい？」
　竹下さんから告白来たーっ！
　いやいやいや、告白じゃないだろ。落ち着け。落ち着け俺。
「念のためギルデンスターンさんに聞いてみる」
　あ、余計なことを田村。
　田村の落ち着いた応対に、竹下さんは少し顔を曇らせる。
「もしだめだったら、私はべつにいいから」
　下唇をきゅっとあげて、眉をしかめる。
　可愛い。
　加納のやつはブスだとか言ってたけど、天使じゃん。
　もしだめだったらって、だめなわけがない。ここで無用なものはむしろギルデンスターンだ。僕と田村と竹下さん、そこにラグビー部の富松か柔道部の坂井を誘えば四人パーティの出来上がりじゃないか。ヒゲのおっさんに頼る必要がどこにある。
　と、熱弁をふるいたい気持ちはやまやま、去年の春に同じクラスになってから憧れ続けたひとと初めてかわす言葉だ。そうそうがっついたセリフは吐けなくて――
　だめなものか。
　カンペ風に画用紙に書いて、目つきだけ雄弁にキラキラさせていると、
「ギルデンスターンさん、ＯＫだって！」
　田村がスマホを見せてきた。
「よっしゃあっ！」
　とっさに出たセリフがこれだ。
　我ながらびっくりというか、竹下さんがちょっと引いている。
「ジョブは何やりたい？　って聞いてる。ギルデンスターンさん、８ジョブカンストしてて、なんでも出せるって」
　カンストってのはカウンターストップ、レベルが上限の99になってるってこと。ジョブってのは冒険中の役割みたいなもので、８ジョブもカンストしてるってのは、働きもせずに冒険ばっかりやってる人間のクズってことだ。
　慌てて解説を入れると、
「ジョブって何があるの？」
　と、竹下さん。
「ええっと、戦士、僧侶、魔法使い、武闘家、吟遊詩人、侍、賢者……」
「私、戦士やりたい！」
　竹下さんが跳ねるようにして手を挙げる。
　竹下さんが跳ねる。竹下さん……ああ……。
　あ、でも、戦士は……痛いよ……
　そう言わなきゃいけないんだろうけど、やっと竹下さんが乗ってきたんだ。正式にジョブを決めるときに言えばいいか。

　このところ洋楽しか聴いていなかった。
　洋楽のＣＤは包装も雑で、近くのリズムレコードだとずいぶん安く売ってたから、高校生の僕でもジャケ買いできた。
　uruseiyatsura や that dog　Alice in Chains。メジャーどこだと NIRVANA だとか Red Hot Chili Peppers　sonic youth　NOFX……。
　邦楽では Hi-Standard　Blanky Jet City あたりなら聴ける。
　つまりどういうことかと言うと、クラスで話があうやつがいなかった。
　でも話があったからって、クラスの連中と Lemonheads や Dinosour Jr. の話をしたいかと言えば御免こうむるわけで、竹下さんにだって、ずっと僕の空想の中の彼女でいてほしいって気持ちはなきにしもあらずだった。

　土曜日。明日の冒険の準備を進めていると竹下さんからの電話。
　生まれてはじめてと言ってもいいクラスの女子からの電話。姉にからかわれたらどうしようなんて思って握りしめた受話器から、鈴の声の音。
　曰く――
「ごめんなさい」
　――って。
「お父さんが、素性のはっきりしないひとと冒険に行っちゃだめだって」
「あ、うん」
　会話の中身が漏れないように、受話器を耳に押し当てた。
「そうだね」
　僕もあのおっさんのことはギルデンスターンってハンドル名しかしらない。
「古澤くんも気をつけたほうがいいよ」
「うん」
　途切れそうになる言葉を、彼女は受話器に添えた掌に受ける。
「ちゃんとした冒険者は、国家資格があって登録されてるはずだから、聞いてみたほうがいいって」
「うん」
「ごめんね、約束したのに」
「いや、べつに、僕もそんなに本気じゃなかったし」
　竹下さんへの思いは本気だけど、冒険なんてべつに。そんなものどうだっていいから、気にしないで。声に出せずにまた、胸の中だけで紡いだ。
「よかった」
「そうだね」
　よかった――
　それって、どういう意味だろう。
　僕が本気じゃないことが――よかった――？
　いくつか言葉を拾いそこねて、
「だから、ごめんね」
　やっと届いた彼女の言葉。
　未来の僕は、今日のことをどう振り返るのだろう。
　長い物語の最初のエピソードとして？
　あるいは、憧れたひとと交わした最初で最後の電話として？
「映画館とか石橋文化センターとかだったら、お父さんもだめだって言わないと思う」
「うん」

六・ヤマカガシ

　――それで、ダンジョンの奥にいたのが……？
　――そう。例の悪魔なんです。
　――古澤さんにギターの超絶テクニックを教えてくれたという！
　――ええ、あの出会いがなかったら、僕のグラミー賞はなかったでしょうね。

　なんてこともなく、ボス戦はあっけなかった。
　最初のボス戦だから、そいつが残した謎がラスボス戦で回収されたり、実はそいつは過去から来た僕自身だったり、なにかしら仕掛けがあるんじゃないかと田村と盛り上がったけど、奥にいたのはただのヘビだった。
「ウサギの盗賊は？」
「外出中じゃないかな」
「ダンジョンのボスが外出？」
　ファンタジー要素も何もない１メートル前後のヘビ。田村は松明で照らしてヤマカガシだと教えてくれた。
　ここまで回収されたフラグ、ゼロ。
　いつか僕の前にも、白馬に乗った悪魔様がやってきて、超絶技巧を授けてくれる……そんな妄想をあっさりとかき消したのだから、ボスとしては優秀だと思う。
　どんなに強くて野心的なボスよりも、弱くて無価値で夢を砕くボスのほうが辛い。
　夢破れもしない。打ち砕かれもしない。
「なにもありませんでした」
　それで、おしまい。僕の人生そのものかもしれない。
　竹下さんとの仲が深まるわけでもないし、田村が変な宗教から帰ってくるわけでもない。

　宝箱は九十九島せんぺいの缶。
　棒でヤマカガシをどかして、宝箱を開けると、中にはコリスのフエガムと学研の雑誌の付録とが入っていた。
「これ、だれかが埋めたタイムカプセルだ」
　天井を見上げると、少し光が差し込んでいる。
　地上のどこかで埋められたものが、ここに落ちてきたんだ。
　田村は身をかがめて箱の中を確かめる。
　海岸で拾ったらしいガラス石に、見覚えのある牛乳瓶の蓋……ギターのピック……そう言えば最初に弾いたのは４才のときだった。このへんでなんとなく、僕が埋めたんじゃないかって気がしはじめたけど言い出せなかった。
「エッチな漫画のページがある！」
　ああ、そう言えば。たしかに埋めた。言わないけど。
「うひょ！」
　うひょじゃねーよもう。うっせぇなあ。
　パーラー櫛原の入り口からずいぶんと歩いたから、このあたりは僕の家の庭の下かもしれない。ずっと昔に埋めた缶が落ちてきたんだ。
　でも、だとしたらこの穴はいつできたんだ。

「ヘビは知恵の木の実をくれるもんだと思ってた」
　と、田村が言った。
「だったらあの九十九島せんぺいの缶が知恵の木の実だな」
「《かしこさ》が１～５ポイントアップするやつ」
　――あの話を最初に知ったのは、まだ小学生の頃だ。
「かしこさ99で使うと０に戻るやつな」
　４つ上の従兄弟から聞いた。
「違うよ、文字化けするんだよ」
　クロスロードで悪魔に出会い、悪魔に魂を売り渡して、その引き換えに超絶なギターテクニックを身につけたという、伝説のアーティストの話。
　rockin'onだったか、BURRN!だったかを見せられながら、どんなアーティストかも知らずに逸話だけを聞いて、僕はアメリカの片田舎の風景に、エルヴィス・プレスリーみたいなリーゼント頭を思い浮かべていた。
　その逸話の主人公、ロバート・ジョンソンを知ったのは、何年か後。
　彼は黒人だった。
　エルヴィス・プレスリーとは似ても似つかない。
　そのとき、僕は思った。
　神様はきっと残酷な差別主義者だ。
　彼は黒人だから、白人の神や天使は手を差し伸べてくれなくて、悪魔が助けてくれたんだ――と。
　だったら――僕を助けてくれるのも神様じゃない。
　悪魔か……あるいは水天宮の河童が手を差し伸べてくれるんだ。

　その日だけでレベルは４つあがって、レベル５になった。
　田村は《ヘパモンチン》の呪文を覚えたというが、本人曰く、
「効果はよくわからない」
　僕は《毒消しワルツ》を覚えた。こちらはギルデンスターン曰く、
「二日酔いにも効く」
　らしい。
　春乃さんは「また誘ってね」と言ってくれたけど、僕はやっぱり竹下さんと冒険がしたい。
「冒険の人数なんですけど、五人になってはだめですか？」
「いや、別に何十人でもかまわないよ」
「ま、今日行ったとこだったら、五人だと何かあったときに逃げ出せないから、場所によるかな」
「そのときは俺が離れて背後を守るよ」
「そうね。外で救護班として待機してもらうのもありだから、人数は何人でもいいかな」
　そうなんだ。
　僕はてっきり冒険ってのは人数が決まってて、その人数みんなで洞窟に入るんだと思っていた。
「昔はそうだったよ。パーティは四人、みんなで洞窟に入って、一緒に行動してボスを倒した」
「昔のことを言うんだったら、ゴブリンはもっとアタマが悪かったし、洞窟ももっと明るかった気がする」
「そうなんだよな。変わったんだよ、他にもいろんなところが」
「いろんなとこって？」
「宝箱はぜんぶ同じ形をしていて、洞窟の同じ場所にあった。モンスターは決まりきった動きしかしてなかったし、戦闘はもっと楽だった」
「なんかリアルになったよね、いろんなことが」
　リアルになった？
　僕は――おそらく田村も、その意味を飲み込めなかった。
「冒険人数を聞くってことは、ほかに誘いたい子でもいるの？」
　春乃さんが図星を突いてきた。
「ええ、クラスの女子なんですけど……」
「ガールフレンド？」
「いや、そんなのでは」
「誘えばいいじゃない。連れて来なよ、こんど」
「でも彼女のお父さんが、身元不明のひとと冒険はしちゃいけないって」
「あー、なるほど。じゃあギルデンスターンは放っといて三人で冒険すればいいんじゃない？」
「そうですね」
　ギルデンスターンに国家資格のＩＤを聞けたらそれでいいんだけど、切り出せなかった。
「リバーサイドコースだったら余裕だし、三人で挑戦してみるといい」

　冒険者の酒場に寄って、春乃さんと僕と田村と三人、メロンソーダを飲んで、チャリを押して家路についた。
「いま、卒業旅行中で、駅近くの旅館に滞在してるの」
「ああ、だから訛りがあるんだ」
「やっぱりわかる？」
「どこ出身なんですか？」
「尾道ってわかる？」
「ああ！　映画の舞台になってるとこ！」
「そう。私の住んでる家もちらっと写ってるんだよ」
　なんて話を、本当は竹下さんとしたい。
「デイリーはどうしたの？」
「あいつまた、竹下のこと考えてるだけだから」
　図星だけど。
「うるさい。バカ」
　そう言えば、竹下さんとラインの交換をしていない。
　電話は古澤畳店のほうにかかってきたので、電話帳で調べたのだと思う。
　小さい頃から《タタミ屋》って呼ばれて、あんまり良い思い出はなかったけど、竹下さんから電話が来たのはそのあだ名のおかげだ。
　て言うか、僕はさあ。リバーサイドコースに三人で冒険に行くよりは、普通にサイクリングしたいんだよ、竹下さんと。田村なんか抜きで。

十七・水槽検体

　小料理屋葵は両替町にあった。
　自転車で通りかかり、脇の玄関の郵便受けを見ると、上から六番目に竹下智子の名があった。一番上は祖父母だろうか。続いて両親、兄、そして竹下さん。
　今日も消えていない。
　そんなことで胸をなでおろした。

　神籠石大のダンジョンは、キャンパスからは離れたところにあった。
　駐車場代わりの広場には小さな森もあって、小川の流れ、その土手に隠れるように小さな洞穴が空を仰いでいた。
　今日、全国12箇所で同時に魔王討伐隊が行動する。
　神籠石大チームは六十名。
　突入は六人編成の四組、このほかに通信員、補給員、記録員などがダンジョンに入り、半数が外で待機する。
「前回おまえたちを連れて行かなかったのは失敗だった」
　ギルデンスターンは語った。
「おかげで記憶も記録も何も残っていない」
「でもそれは、僕らが行ったところで」
「今回は何があろうとも、インジェクションはおまえたちを逃がす一回しか使わない。俺たちの突入が無駄に終わっても、次の時代に可能性をつなぎたい」
「でも……」
　僕は固唾をのんだ。
「そんな大役、務まるわけがない」
　溜息。僕とギルデンスターンと同時に、それぞれ別の意味の。
「グラミー賞を獲ると豪語したのは嘘だったのか？」
　ギルデンスターンは悪戯に笑うけど、それで緊張がほぐれるはずもない。
　僕と田村は同じチーム。あとはギルデンスターン、ローゼンクランツのふたりが吟遊詩人。後衛は回復役僧侶とクラウドコントロール役の魔法使い。
「前衛は？」
「曲でバフをかけて防御力・攻撃力を確保する。今回はそれで押す」
「封印、できますかね……」
「汎用の封印壺は持ってきた。それでうまくいくかどうかは運次第」

　照明隊が先に入った。各自でライトは携帯していたが、トップレーン洞窟のような不便さはない。自然の洞窟を抜けるとすぐに石積みの水路のようなところに出る。地図を見ながら先へと進んだ。
　古い淀んだ水の匂いがする。カエルを泳がせた水槽の匂い。水路の脇の小路を歩くが、たまに途切れ、水のなかを歩いた。水に入るとメタンの匂いが浮き上がる。粘度のある水面が小さく泡立つ。
　細い脇道へ入り、その突き当りのはしごを登ると、古い研究室に出た。ナトリウム灯らしき黄色い光。曇った水槽が並び、緑色の液体がコポコポと音を立てる。
「ここは？」
「この大学の医学部の研究室だ」
「医学部の？」
「水槽の中を見てもいいが、気を失うなよ」
　そう聞いた次の瞬間、田村の悲鳴が反響した。
「これは……!?」
　田村は水槽を指差す。そこには、緑色の液体に浸かった人間らしき顔があった。
「河童だと言われている」
「河童!?」
　たしかに頭頂部は皿状の素材で覆われて、髪の毛もない。だけど体格は人間と変わらない。老若男女、いろんな河童がいる。ホルマリン漬け？　いや、違う。河童は生きているように見える。田村はその場でリバースし始める。
「しーっ」
　ギルデンスターンとローゼンクランツがギターを構える。
　かつん、かつん、と足音が響く。
　反響してその源はわからない。

「来てしまいましたか――」
　館内に響いた。
　前方に影がゆらぎ、後衛のふたりが距離をとって展開する。
「――古澤くん」
　その声とともに、男が姿を見せた。
「蟹副教授!?」
　思わず口に漏らすと、
「知り合い？」
　田村が不安げに僕の顔を覗く。
「ファタ・モルガーナと名乗る武装集団が、日本各地で蜂起したとは聞きましたが、ここにも来ましたか」
「魔王・カニゾエだな」
「私が魔王!?　これは異なことを」
　ギルデンスターンがギターのネックを両手で握ると、ボディから刃が飛び出し斧になった。ローゼンクランツも同じように、大剣に変形させたギターを構える。その後ろ、僕が構えるギターは象さん。小さい刃をぴょこんと立てた。

「そういきりたちなさんな。良いものを見せてあげよう」
　蟹副教授が背を向け歩きはじめると、田村が携帯を見せてくる。
　ギルドチャットで各隊に指示が出ている。
　――挟撃
　魔王・カニゾエ出現の報が伝えられ、別働隊が背後へと回り込んでいる。こちらの体制が整うまでしばらく蟹副教授のペースに合わせるということか。
「古澤くんは、私の水槽脳の講義を聞いて、どう思いました？」
　歩きながら問いかけてくる蟹副教授。
　ギルデンスターンの顔を見上げると、会話を続けるよう顎をしゃくる。
「この世界が水槽脳の中かどうか、見極める方法があるという話ですか？」
「そうです。優秀じゃないですか。ちゃんと覚えていてくれるとは」
「見極める方法があったとして、見極めてどうするんですか？」
「学問ってのは、そう単純なものじゃないよ。私はただ、見極めるだけだよ。それをどうするかはまた別の学者の仕事だ」
「それじゃあ、人類がどこへ向かうかはわからないじゃないですか」
「ああ、そうだよ。我々が目指す先など、だれにもわからない」
「その道が誤りだったらどうするんですか？」
「そんなことを言い出したら、内燃機関だって、原子力だって誤りだったかもしれないじゃないか」
　失笑した。言うに事欠いて。そんな、まさか。
「笑いましたね。古澤くん。事実私たち人類はあと百年もすれば滅びますよ。戦争、飢餓、異常気象、いずれかの理由で。それはなぜですか？　科学を発達させたからじゃないんですか？　それをだれか誤りだと指摘しましたか？」
　教授はひとつの水槽の前で足を止めた。
「御覧ください」
　水槽脇のスイッチを押すと、ぶーんという小さな唸りとともに水槽に泡が満ちた。
「この検体はまだ、脳を取り出す前だ」
「脳を取り出す？」
　水槽のくもりが晴れ、無数の泡の軌跡が見える。
「他の検体は頭蓋骨に蓋があっただろう？」
　蓋――？
「彼らの脳にインジェクション信号を与え、返ってくる信号を調べ、この世界の外側にある世界を探っているんです」
　彼らは……河童じゃなかったのか……？
　水槽の細かい泡が消えると、液体に広がった長い髪が見えた。
　柔らかなシルエット。
　それは――一糸まとわぬ竹下さんの姿だった。
　動悸が胸を貫く。発散しかかる意識を胸の中に拾い集めるが、思考は四散したまま。呼吸も、鼓動も、僕の肉体の外へと走り出す。
　水槽のなかの竹下さんが僕に気がつく。視線が交わると、胸を隠した。
「竹下さんに何をしたぁっ！」
　自分で発した声が、他人の絶叫のよう。
「何を？」
　蟹副教授は慇懃な甘い声を漏らす。
「私の仮説に興味を持ってくれたんで、協力を仰いだんです」

　刹那、投光器のライトが四方から蟹副教授を照らした。
　同時に無数の勇者たちが躍り出て、教授を取り囲んだ。
　僕はただ涙がこぼれてくる。
「見ないで……竹下さんを見ないで……」
　竹下さんはこの男に脱がされたんだろうか、自分で脱いだんだろうか、ここに入る時ちゃんとバスタオルで隠したんだろうか、変なことはされていないだろうか、着替えはちゃんと畳んで保管されているんだろうか、どうでも良いことばかり脳裏をかすめる。
　10人以上の歴戦の勇者たちに囲まれ、蟹副教授は高らかな笑い声をあげる。
「大脳を取り出されたものたちも全員生きています。私を倒せば、彼らは死を迎えるしかありませんよ？」
　記録員が蟹副さんにカメラを向けている。その後ろには全裸の竹下さんがいる。
　撮るな――
　訴えたいのはやまやま、この地球の存亡の危機だ。体を動かしてその射線を遮ってみるけど、記録員はすぐに立ち位置を変える。
　撮らないで。竹下さんの裸を撮らないで。だれも竹下さんを見ないで。
　ローゼンクランツが大剣をギターに戻し水平に構え、ピックを高く掲げた。
　総攻撃を示す合図。
　一瞬の静寂。振り下ろされたストロークで、決戦の火蓋が切られた。

　勝負は一瞬。
　魔王・カニゾエに反撃の隙も与えず、時間にしてわずか数秒の後、その身はリノリュームの床を赤く染めた。そしてすぐに女性スタッフが竹下さんを保護した。
　断末魔さえない最後。
「封印は？」
「ああ。念の為に死体を集めて封じておく」
　僕は――力の抜けた足を床の上に立て、バランスを失う上体をギターで支えた。
　竹下さんの裸を見ないで。だれも。

十八・大魔王降臨

　竹下さんの体にはバスタオルがかけられた。
「デイリーさん、彼女があなたのそばがいいと言ってるんで」
　ギルドのひとに促されて、すぐに彼女の肩を支えた。
　バスタオルの下は薄い肌色のレオタード。全裸じゃなかったんだと少しほっとした。
　でも、服はどうしたんだろう。レオタードは本人が着たんだろうか。このままの姿で帰ったらご家族はなんというだろう。もし制服をどこかで脱いでるとしたら取りに行かないと、明日から着る服に困る。
　とめどなく脳裏を駆け巡る。
　そんなこと、ワールドシフトで人類が昆虫になってしまうことに比べたらなんでもないことなのに。

　ダンジョンを出ると、大学がなくなっていた。
　小川の土手を上がると見えたはずの一号館の大きなビルもない。
　それに、このあたりは駐車場だったはずだ。
　またワールドシフトが起きたのかもしれない。
　竹下さんは不安からか、ずっと僕の腕に抱きついて震えている。
「どうしたの？　寒いの？」
　唇が青い。
　救護班からエマージェンシーシートを受け取って、竹下さんに掛けると、
「古澤くんも」
　震える唇が動いて、ふたりで頭からシートをかぶって、冷めた体を温めた。

　手元のスマホには、各地から魔王撃破の情報が集まってくる。
　そこに安堵の声はない。ただただ緊張が高まっていく。
　――ギルデンスターン　気をつけろ
　駆け足のタイムライン。
　――神籠石大付近でワールドシフトが急激に進んでいる　魔王がいる
　この近くじゃないか。
　にわかに緊張が走る。
　不安げにスマホを覗く竹下さんに、
「大丈夫。僕たちはもう大丈夫だよ」
　そう伝えると、
「その光る板はなに？」
　と、問い返された。
「これはライン。ギルドって実はラインのグループなんだよ」
「これがラインなの？」
「違う。これはスマホ」
　ちょっとまって。スマホを知らない？
　そう言えば、竹下さんからスマホに電話がかかってきたことはない。電話はいつも古澤畳店の黒電話にかかってきていた。でもいまはそんなことを考えてる場合じゃない。竹下さんの唇は寒さにガチガチと震えている。
「大丈夫？」
「うん。でもちょっと寒い。古澤くん。寒い」
　水に濡れた黒髪。濡れたブラウスから透ける素肌。
「待って」
　水に濡れてるはずがない。ちゃんとバスタオルで拭いたはずだ。それに、さっきはレオタードだった。どうして制服を？
「温めて。古澤くん」
　僕の腕を取る――だけど――
　エマージェンシーシートの外でアラートが響いている。
「ワールドシフトが起きてる」
　緊迫する声が聞こえる。
「歪がある、この近くだ」
　交差する足音。
「インジェクションでカウンターを当てる」
　竹下さんが僕の手をとって、肌へと沿わせる。
　――幻覚だ。この竹下さんは僕の幻覚だ。
　車の音。ドアが開いて足音が響く。
「魔王がいる。警戒しろ」
　ギルデンスターンの声。
　ギターを斧に変形させる鈍い金属音が響く。
　ここに魔王がいるとしたら――それは竹下さんだ――
　だれかの手が僕らを覆ったシートに掛かる。
「守ってあげる」
　竹下さんの目が赤く光った。

　ギルデンスターンがエマージェンシーシートを剥がすと同時に、竹下さんの目からレーザービームが走った。
　光線はギルデンスターンの肩を焼き、その先端は町へと抜け、遠くに悲鳴が聞こえる。
　サイレンが響く。
「魔王出現。神籠石ダンジョンポイントＡ」
　通信班の声。
「勇者各位、集結願います。繰り返します、勇者各位、集結願います」
　勇者たちがこちらに向き直る。
　竹下さんは立ち上がり、レーザーでその影を焼き払う。
「《インジェクション・ミラールーム》！」
　ギルデンスターンの声と同時に、あたりの空間が歪む。
　竹下さんが放ったレーザーは無数のプリズムに屈折し、空へと走り抜けた。
「チッ」
　竹下さんが舌打ちする。その背中から四本の触手が伸びる。
　ローゼンクランツの攻撃。これを竹下さんは左手で受けて、触手を叩き込む。
「今までかばってくれてありがとう、古澤くん」
「どうしたの、これ？」
「私が魔王。こんな世界、破壊してあげる」
　どうして!?
　どうしてそうなるの!?
　竹下さんは無類の力で勇者たちを薙ぎ払ったが多勢に無勢、四方から攻撃が浴びせられる。
　竹下さんの悲鳴。
「古澤！　離れろ！　グランド・クロスを叩き込む！」
　ギルデンスターン！
　その後方から光の矢が放たれ、竹下さんの肩にヒットする。
　――ラスボス戦で戦士が体験する痛みは、タンスのカドに足の小指をぶつけたときの三千回ぶん――いつか聞いた言葉が思い出される。
「攻撃をやめろーっ！」
　僕は思わず竹下さんの前に躍り出る。
「それはどっちに言ってるんだ、古澤っ！」
「ファタ・モルガーナ！　おまえらに言っている！　攻撃をやめろーっ！」
「ふざけるな古澤！　目を覚ませ！」
　背後に気を取られた隙にギルデンスターンの斧が竹下さんにクリーンヒット。肋骨に刃がめり込み、血が吹き出す。
「目をさますのはお前らだ」
　両手でギターを構えると、そのボディから漆黒の刃が飛び出した。
　が、攻撃に出る前に脇腹に矢が刺さった。
　いてぇっ！
　こんな矢くらい……。
　鉛筆くらいの太さの棒が脇腹に刺さってる。何センチ刺さってるんだ、これ。
　いてぇっ……
　ゲームでいうとダメージ値はダイス一個ぶんくらいだろう？
　こんなもんで……息できないんだけど……。
「おまえでは俺たちには勝てない、古澤。レベル差を考えろ」
　ギルデンスターンがギターアックスを僕に向ける。
「うるさい……僕は……竹下さんを守るんだ……」
　声の半分は脇腹の痛みに持っていかれる。内出血か。矢が刺さった周りの皮膚が赤黒く変色している。
「古澤っ！　よく見ろ！　おまえが庇ってるのは竹下じゃない！」
　田村の声。
　なんだって？
　痛みをこらえ振り返ると、竹下さんの影はしゅうしゅうと黒い瘴気を放っている。
「実体じゃない。影だ」
　影!?　何の!?
　瘴気は僕の腕にまとわりついて実体を取り戻す。
　気がつくと僕の象さんギターは、いつの間にか水色のフェンダー・ムスタングに変わっていた。
　これは……NIRVANAのカート・コバーンが、ステージで叩き壊したギター……
　そしていつの間にか、左手にももう一本のギターがあった。
　ジミ・ヘンドリックスがステージで燃やしたハンドペイントのストラトキャスター！
　どういうことだ!?
　両手に持ったギターから、闇の触手が伸びる。
　もしかして……僕が……魔王なのか……？

　朦朧とする意識のなか、河童の声が思い出される。
　――おまえが忘れていったギターはこの、カート・コバーンがステージでブチ壊したギターカパ？　それともこっちの、ジミ・ヘンドリックスがステージで燃やしたギターカパ？
　あのときの契約？
　それにしても……
　いてぇっ……
　矢鴨なんか矢が刺さったまま普通に生きてたのに。
　矢鴨以下か、僕は。
「古澤。すまんな。おまえには期待したんだが、仕方がない」
　ギルデンスターンが僕に詰め寄る。
　思わず両手のギターを振り回すが、脇腹の痛みで手が上がらない。
「僕は……」
　僕は河童に騙されたんだ。
　ギルデンスターンは斧を構える。
「でも……それだけ……」
　たしかに僕は河童と、契約してしまったのかもしれない。
「さらばだ、幹夫」
　だけどそれは！　死をもって償わなきゃいけないほどの罪なのか!?
　息ができない――
　吸っても吸っても酸素が足りない――
　どうして僕はあえぐばかりで何も言えないんだ！
　目の前、大上段に掲げられる銀の刃。
　――そのとき。
「あいや待たれい！」
「待たれよ勇者方！」
　芝居臭いセリフとともに、黒ずくめの者たちが乱入してきた。
「またお前らか!?」
　田村が素っ頓狂な声を上げる。
「チッ」
　ギルデンスターンが舌打ちする。
「我ら、魔王弁護連盟！」
「わずか17レベルの魔王を10人のカンスト勇者で囲むなど言語道断！」
　そうだった……僕まだレベル17なんだ……
「そのアマチュア魔王の弁護、我らが引き受ける！」
　なんなんだこの展開……

十九・側近ディストメア

　気がつくと僕は、薄暗いビルの一室にいた。
「ここは？」
「ここは元トップレーンのバックヤード」
「トップレーンの？」
　たしかに周りを見渡すと、ボーリングのピンや大会景品のトロフィーが無造作に散らばっていた。
「そう。閉鎖されたボーリング場。ヤクザ映画ではよくヤクザの隠れ家として利用され、連れてきた一般市民をリンチしてる場所です」
　その情報、必要なのかなあ。
「三池崇史、愛と誠。白石和彌、凪待ち。原田眞人、RETURN」
　それ聞いて意味あるのかなあ。
「僕は、どうなるんですか？」
「あなたにはこれから、勇者たちと戦っていただきます」
「戦うったって……」
「レベルは99に上げておきました。次は対等に戦えるはずです」
「そんなことできるんだ」
「それと、不死身にしておきました」
「不死身……」
「死んでもだいたい、３分で蘇ります」
「あ、待って」
「なんでしょう？」
「痛みはあるんだよね？」
「ああ、はい。普通に痛いです」
　普通に痛いんだ。
「あと、死んでる間に片足を切り離されて隠されたりしたらどうなるの？」
「探してください」
　自分で探すんだ。
「でもあなたは、魔王タマタールの生まれ変わりなので、かなり強いですよ。切り離された手足くらい、普通にコントロールできるはずです」
　そうか……。良かった……。
　……って、いいのかな。
「次に魔王様に、側近を紹介いたします」
　側近？

「こちらになります。これからは手足のように使ってください」
　紹介された側近は河童だった。
「河童ではありません。魔王ディストメア様です」
「魔王ディストメアっていうと……」
「祇園山古墳であなたがたに倒されそうになった」
「あのときの！」
　あのとき確か僕は魔王を討つことを躊躇って、そうこうしている間にこの人たちが現われて身柄を拐われたんだ。
「大魔王デイリーヤマザキ」
　いいのかな、その呼び方。
「魔王とは箱です。覚えておいてください」
　魔王弁護連盟のひとは語った。
「魔王とは何か。それは封印された箱そのものなのです」
「箱が魔王？」
「違います。魔王が箱です」
「同じじゃないのか？」
「同じです」
　めんどくせ。
「封印される前のディストメアは、ただの少年でした」
「しかし、集落に謎の疫病が広まり、働き手が失われるるほどに人は不安になり、希望を求めました」
「希望って？」
「すなわち、魔王を封じれば災いは過ぎ去るのだという間違った希望！　その有り得ぬ希望にすがったのです」
「じゃ、じゃあ、ディストメアは何も悪くないのに封じられた？」
「そう。無類のキュウリ好きだった彼は、大人たちから『お前こそが魔王なのだ。魔王だからキュウリが好きなのだ』と責められ、自分でもそれを信じるようになり、封じられたのです」
「魔王が封じられると、人々の争いは収まりました」
　ていうか、河童じゃないんだ。
「罪なき子どもひとりを犠牲にしたのです。自らの手を汚した以上、怒りを抑え、手を携えるしかありません」
　まあ、いいか。
「そうして犠牲になったのが魔王」
「そう。魔王というのは、ただの箱。魔王の名を記し、吊るし上げるための。その中に閉ざされるは、罪なき人間なのです！」
「それじゃあ僕も？」
「そう！　この世界にワールドシフトをもたらした世紀の大魔王もただの箱！」
「ワールドシフトが起きていた証拠などない！　このままでは人類は昆虫人間になってしまうという不確かな恐怖心に煽られ、魔王という箱をでっちあげ、そこに罪なきものを閉ざした！　それがあなたなのです！」
「待って！　だったら話せばいい！　ギルデンスターンともローゼンクランツとも話して、本当のことをわかってもらったらいい！」
「ようござんしょう！」
　ようござんしょうって。
「大魔王としていかに振る舞うかは、大魔王ご自身が決めること！」
「我々魔王弁護連盟は大魔王に居城を用意いたしました」
　なんと根回しの良い。
「大魔王温泉、大魔王リラクゼーションルームから大魔王史編纂室まで取り揃えた最高のラグジュアリーを、大魔王様のために！」
　うわーい、大魔王史編纂室だぁ。
「そちらで襲い来る勇者たちを迎え、説得に励まれるとよろしかろうと存じます！」
　やったるでー。
「それでは！　魔王ディストメア様！　大魔王デイリーヤマザキ様のご案内を！」
「おうっ！　まかせておくカパーッ！」
　語尾に聞き覚えがあるー。

　魔王ディストメアの目から闇の渦が放たれると足元に重力の波が駆け抜け、次の瞬間、僕の体は薄暗い城の一室にあった。
　そこには新鮮な藺草の匂いが立ち込める。
「ここは？」
「タタミ城カパ」
「タタミ城？」
「久留米市大石町の畳屋が一夜にして築き上げたカパ」
　僕の父親じゃないか。
「息子に寿司を食わせるため、俺様に魂を売り、同業他社の仕事を奪ったカパ」
「ちょっと待てこら」
「ここは元は駅前のひなびたラブホだったカパ。駅前再開発事業の貸付金を不正に引き出し、全フロア総畳張りのタタミ城へと改装したカパ」
「不正に引き出しって、もしかしておまえの力でやったのか？」
　コクコクコク。
　このリアクションを知っている気がする。
「畳職人はこの城のタタミを張り替えると同時に絶命したカパ」
「えっ？」
「しょうがないから寿司は俺様が食ったカパ」
「食っちまったのか？」
　コクコクコク。

第三部・オクターブユニゾン

二十一・憧れの古澤くんに捧げる冒険

　高校へ通う道の途中に、冒険者の酒場があった。
　ガソリンスタンドの五叉路を斜めに入って二つ目の信号、落雷で折れた欅が目印の小さな雑居ビルの一階。その小さなカフェに世界各地から冒険者が集まって、仲間を募っている。彼らは酒場を拠点に、どこかの洞窟の奥に潜んでいる魔王を倒しに行くらしい。
　だけどその魔王がどこにいるのか。
　冒険者たちに聞いても、
「それがまだ、わからないんだ」
「はっきりしているのは、このままではこの世界は魔王の手中に落ちてしまうということだけ」
　のような答えしか返ってこなかった。
　友人の田村は、
「魔王なんかいねえっしょ」
　と笑って言い放ったが、友人の僕からみてもそれは雑魚町人のセリフに思えた。

　一冊の本になった僕は、福岡市の南の外れ、小高い丘の白いビルに封印された。
　そしてそこで、何年かの月日を過ごした。
　ギルデンスターンが一度、田村が一度、僕のもとを訪ねてくれた。
　ギルデンスターンはローゼンクランツとユニットを組んで、新しい冒険の旅に出ると語り、田村は還元教団をやめて映像の専門学校へ通い、この春、彼女ができたと教えてくれた。
　そんな春の日、竹下さんから手紙が届いた。
　手紙には二度、受験に失敗したと綴られていた。

　私が憧れたひと。古澤くん。
　お元気ですか？
　一年ぶりの手紙になります。去年の手紙は、もしかして読まれずに捨てられたのかもしれません。
　唐突でごめんなさい。私ごとで恐縮ですが、この春、二回目の受験に失敗しました。
　医学部はやっぱりハードルが高いです。
　覚えていますか？　私が医学部志望だったこと。
　高校の頃の古澤くんは、グラミー賞を獲るんだと言ってオリジナルの曲を作ってはＣＤに焼いてクラスで配っていましたね。
　私もじつは、吉田くんがもらったものを聞かせてもらいました。
　曲は今でも覚えています。
　私はその曲を聞いて、自分の夢のことを思い出したんです。
　小学生になったばっかりの頃、盲腸の手術をしました。そのとき、先生や看護師さんにいっぱい励まされて、将来はお医者さんになろうと思っていたんです。
　私は単純だから、古澤くんは将来有名になって、大きなステージに立って演奏するのだと思っていました。だって、クラスにもたくさんあなたのファンがいたから。そのくらい簡単に叶えるものだとばかり。そんな古澤くんに近づくために、私は、夢を諦めちゃいけないんじゃないかって思ったんです。
　ステージに立つあなたに声を届けるには、私はぜったいに医者にならないといけない。医者になったらやっとあなたに追いつけると信じて、いままでがんばって来ました。
　だけどもう挫けそうです。
　兄はこの春大学を出て、オーストリアに行ってしまいました。
　幸か不幸か、小料理屋葵の跡継ぎが私に回ってきました。
　でも、それもいいかなって思う。
　古澤くん。あなたは一廉の人物になるひとです。
　封印が解けたら、あなたの曲は売れに売れて、将来は藤井フミヤや鳩山邦夫が持っているという駅前のマンションに住んで、私の知らないひとと温かい家庭を築くんだと思います。
　そのとき、私の店、小料理屋葵のデリバリーを頼んでもらえるとしたら、それだけでもう十分なんじゃないかって気がしています。
　だって私が憧れたのは、医者じゃなくて、古澤くん、あなただったのだから。
　ごめんなさい。
　なんだか告白のようになってしまいましたが、あまり真に受けないでください。
　好きな人もいるんです。というか、いました。
　いまはただ、いろんなことに踏ん切りをつけたいだけというか。
　お返事は別に、いいです。
　ただ、こんな感じで、高校時代にもお話がしたかったなあって、そう思ってペンを取りました。
　春とはいえ、まだまだ寒い日が続きます。
　お体に気をつけてお過ごしください。

　僕の憧れ、竹下智子さん。
　お手紙ありがとうございます。
　最初の手紙も読みました。
　でもあのときは随分混乱していて、ちゃんと返事ができませんでした。
　医大への挑戦、どうかもう一度がんばってみてください。
　無理にとは言いませんが、このところ入試の不正の問題なども耳にします。今だったら行けるかもしれません。どうかもう一度だけがんばってみてください。
　手紙には、竹下さんの憧れは医者ではなく僕だったと書いてありましたけど、僕は違うと思います。いや、言葉はありがたく受け取ってはいるのですが、「医者になりたい」って気持ちの底にあるのは、もっと大きなことだと思います。
　竹下さんはだれかを助けたいんです。医者はその手段に過ぎません。竹下さんだったら、仮に医者になれなかったとしても、多くの人を救って、多くの人を笑顔にすることができるはずです。もちろん、それが小料理屋葵なのかもしれませんし、それは僕にはわかりません。
　高校の頃はグラミー賞のことばかり言っていました。そのことはよく覚えています。
　でもそれもたぶん、本当の夢じゃなかったんだと思います。
　本当の夢はそんなことじゃないはずなのに、ひとに豪語するうちに自分でもわからなくなっていました。
　ステージでギターを壊すアーティストに憧れていたのは事実です。
　ピート・タウンゼント、リッチー・ブラックモア、ジミ・ヘンドリックス、カート・コバーン。
　でもそれに憧れたのも本当は、彼らが感じてきた不条理や閉塞感に共感したからだと思うんです。
　グラミー賞なんか本当はどうだっていい。もしかしたら彼らだってそんな肩書に辟易していたかもしれない。あの頃だって知っていたはずなんです。
　一緒に大学のオープンキャンパスに行ったことがありましたよね。
　あの日僕は、ギターを叩き壊しました。
　八千円で譲ってもらったギター。
　それが元の持ち主、従兄弟の友人の手元でどんな音を奏でていたか、それをどんな気持ちで譲ったか、何も考え至らず、ただ怒りをぶつけて、破壊してしまいました。
　あなたが、僕の手の届かない遠くへ行ってしまう気がして。それになにも知らない自分が悔しくて。
　憧れの竹下さん。可能ならば医者になってください。
　そして万が一医者になれなくても、同じだけの笑顔を人に届けてください。本当の幸せっていうのは、自分のほんとうの気持ちがわかって、はじめて手に入るのだと思います。
　僕も曲を書き続けます。
　いつか少年の頃の僕に会ったら、言ってやりたいんです。
　おまえが憧れた賞より、はるかに大きなものを手に入れた、って。
　彼はきっと、その意味をわかってくれるはずだから。
　お返事遅れて申し訳ありません。
　季節もだいぶ過ごしやすくなってきました。どうか心身ともに癒やし、これからの季節に備えてお過ごしください。

　それからまた何年か経って、風の便りに竹下さんが医者になったと聞いた。
　ギルデンスターンとローゼンクランツは山崎春乃というヴォーカルを迎えて、新しいバンドで活動を始めた。ファーストアルバムをネット配信。その表題曲『インジェクション』。それが僕を救った魔法の言葉だった。
　封印が解けた僕は紆余曲折を経て、実家の畳屋のあとを継いだ。
　仕事は少なかったが、毎週月曜から水曜までは大川の家具工場に出稼ぎに出て、木曜と金曜だけ畳屋を開けた。
　PIXIESとNIRVANAを大音量で流しながら、畳表を縫った。
　週末は仲間と文化街のバーで歌った。
　そして、一人前に家庭を築いた。
　妻に迎えたのは、
「まさかあんたがあれほどのひとを射止めるとは思わなかった」
　と、姉も母も口を揃えるほどの出来すぎたひと。
　古澤畳店のガタが来た引き戸を器用に開ける細い肩。その技は、僕らの息子と娘にも受け継がれていった。
　春の入学式。
　夏の海水浴と、秋の運動会。
　クリスマス。お正月。
　かつて送った人生を、親として二回繰り返した。
　僕と姉の成長を、父と母も、こうやって手をつないで見守っていたのだと思う。
　僕は今日も畳を仕上げる。
　月に一度、ふたりの子に寿司を食わせるために。
「ごめん、今日は遅くなる。晩ごはんをお願い」
　ファックス付きの電話を入れたいまも、彼女からの連絡は古澤畳店の黒電話に掛かってくる。

あとがき

　今作は古澤幹夫シリーズ第二弾です。
　古澤幹夫といういのは僕の中学時代の友人の名前で、前作『昭和58年の宇宙移民』の主人公でもありましたが、内容的にはいっさい繋がりがありません。
　またヒロインの竹下智子さんも高校時代の友人の名から取っておりますが、内容はほぼほぼフィクションとなっております。いやでも、こうやって名前を使うってことは本当に憧れとかなんとかあったんだろうと邪推されるかもしれませんが、まあ、憧れていたのは事実ですね。ほとんど話したことはありませんけど。
　モデルになってしまった古澤くんと竹下さんには、ぜひぜひこの作品を読んでほしいのですが、実はこのふたりには接点がありません。架空のお話の中で接点のある同士っていうのもまた不思議な感じがしますね。
　あとは、ギルデンスターンという名前が、とある有名なゲームクリエイターの某ゲームでのキャラ名だったりもするのですが、こちらは名前を借りているだけでモデルにしたというようなことは一切ありません。というか、たいがい名前を借りているだけですね。
『あの名前はあれなんじゃないか』ってのは数々あると思いますが、現実のひととはリンクしていません。一例を出すと、肉桂文鳥団は、僕がドラクエＸで持っていたギルド名から来ていますし、そのリーダー名は僕がよく使うキャラクター名です。
　その他、いくつかミュージシャンや政治家の名前が出ています。もしかしてちょっと問題があるかとも思ったんですけど、自分で調べた限り法的には問題なさそうです。

　このノベルは書き始めた当初『母ちゃん、俺、魔王倒したよ』というタイトルでした。勇者となった高校生とその母で書こうとしていたのですが、書いているうちにヒロイン要素が強くなって、母ちゃんにはご退場願いました。勇者と母のお話はまた別の機会でもあれば書いてみたいと思っています。
　本作品はさよならおやすみノベルズの第６弾ということになりまして、内容も今までの集大成的な感じになっています。『うさぎがとつぜん私になってこまった100のこと』の短い章構成、『チャットワークス』のセリフ偏重、『昭和58年の宇宙移民』の出鱈目さ、『浮遊大陸でもういちど』の屁理屈感、『勇!!　なるかな』の舞台などなど、いろんなものを混ぜ込んで、すべて出し尽くしちゃった感があります。

　ちなみに、このいっこ前が『うみねこまりな』ですが、こちらは現時点（二〇二二年二月）でまだ完結していません。
　そちらは、小説も書き慣れて、いろんなことをやろうとして、結果文体がとてつもなく重くなってしまいました。ウェブで公開しているのですが、普通にウェブで読んでもらえるのって三千文字が限度かなと思うのです。にもかかわらす『うみねこまりな』は一章あたり一万文字を超えます。プロモーション用にと思って書いているのに、これじゃあプロモーションになりません。今作ではその点を反省して、一章あたりは三千文字程度にして、適宜空行をはさみつつ読みやすくしてみました。
　しかし、『読みやすくした』というのが曲者でして、『それは自分が書きたいものとは違うってことなの？』という自問がずっとついて回ってました。自分で書きたいものを書いたのであれば、多少読みにくくても「書きたくて書いてんだからしゃーないやん」と言えますが、「読みやすくしました」と言っちゃったら、「読みにくい！」「つまらない！」どちらにも言い訳ができないじゃないですか。
　……まあ、そういうのを常に正面から引き受けてるプロはすごいですねって話なのですが、どんな神経してりゃプロの物書きなんかできるんだろうと思います。いや、僕もゲームのシナリオなど書いているプロのはしくれではあるのですが。

　あとはこの作品って、筆者（僕ですが）の特徴がとても色濃く出ていると思うのです。結果として、好きな人は好き、嫌いな人は嫌い、という、読むひとを選ぶ作品になっていると思います。
　他の作品を書くときは、こんなに急に話題が飛んでもいいのかなと思ったり（思うだけで直しませんが）、急に河童が出てきてついてきてもらえるかなと思ったりしますが（これも同じく直しませんが）、今作では割と気にせずぶん回しています。素で書くとこうなってしまいますという見本のような仕上がりです。
　でもおかげさまで、だいぶ自分のスタイルが確立されました。
　いままでいろいろ書いて、「じゃあ、おまえに仕事を頼むとして、普通に上ってくるのはどれなの？」と聞かれても、これだ！　と答えられるものがなかったのですが、これからは本作品を代表作として示そうと思います。あまり万人向けの作品だとは思いませんが、まあ、そこも含めて僕の個性なのだと思います。
　それでは、カーテンコールのあとにあとがきまで重ねて、本当に往生際が悪いことこのうえないのですが、このへんでペンを置きたいと思います。
　それぞれの季節、それぞれの喜び、それぞれの悩みなどあると思いますが、健康に気をつけ、また休めるときには十分に癒やし、皆様それぞれ健やかにお過ごしください。
　またどこかでお会いしましょう。